\subsection{Sistema de posicionamiento global}
Utilizaremos el sistema GPS para localizar el dispositivo móvil en el agua.

A continuación describiremos brevemente en que se base este sistema.

El Sistema de Posicionamiento Global (en inglés, GPS; Global Positioning System)
, y originalmente Navstar GPS, es un sistema que permite determinar
 en toda la Tierra la posición de un objeto (una persona, un vehículo)
 con una precisión de hasta centímetros (si se utiliza GPS diferencial), 
aunque lo habitual son unos pocos metros de precisión. El sistema fue
 desarrollado, instalado y empleado por el Departamento de Defensa
 de los Estados Unidos. Para determinar las posiciones en el globo, 
el sistema GPS se sirve de 24 a 32 satélites y utiliza la trilateración.

El GPS funciona mediante una red de como mínimo 24 satélites en
 órbita sobre el planeta Tierra, a 20 180 km de altura, con trayectorias 
sincronizadas para cubrir toda la superficie de la Tierra. Cuando
 se desea determinar la posición tridimensional, el receptor que se 
utiliza para ello localiza automáticamente como mínimo cuatro satélites 
de la red, de los que recibe unas señales indicando la identificación 
y hora del reloj de cada uno de ellos, además de información sobre 
la constelación. Con base en estas señales, el aparato sincroniza el 
reloj del GPS y calcula el tiempo que tardan en llegar las señales al 
equipo, y de tal modo mide la distancia al satélite mediante el método 
de trilateración inversa, el cual se basa en determinar la distancia
 de cada satélite al punto de medición. Conocidas las distancias, 
se determina fácilmente la propia posición relativa respecto a los
 satélites. Conociendo además las coordenadas o posición de cada
 uno de ellos por la señal que emiten, se obtiene la posición absoluta
 o coordenadas reales del punto de medición. También se consigue
 una gran exactitud en el reloj del GPS, similar a la de los relojes
 atómicos que lleva a bordo cada uno de los satélites.

\subsubsection{Funcionamiento}

La información que es útil al receptor GPS para determinar su
 posición se llama efemérides. En este caso cada satélite emite
 sus propias efemérides, en la que se incluye la salud del satélite, 
su posición en el espacio, su hora atómica, información doppler, etc.

Mediante la trilateración se determina la posición del receptor:
\begin{itemize}

\item Cada satélite indica que el receptor se encuentra en un punto
 en la superficie de la esfera, con centro en el propio satélite y 
de radio la distancia total hasta el receptor.
\item Obteniendo información de dos satélites queda determinada
 una circunferencia que resulta cuando se intersecan las dos esferas 
en algún punto de la cual se encuentra el receptor.
\item Teniendo información de un tercer satélite, se elimina el 
inconveniente de la falta de sincronización entre los relojes de los
 receptores GPS y los relojes de los satélites. Y es en este momento 
cuando el receptor GPS puede determinar una posición 3D exacta
 (latitud, longitud y altitud).
\end{itemize}
\subsubsection{Integración con telefonía móvil}
Actualmente dentro del mercado de la telefonía móvil la tendencia 
es la de integrar, por parte de los fabricantes, la tecnología GPS 
dentro de sus dispositivos. El uso y masificación del GPS está 
particularmente extendido en los teléfonos móviles smartphone, lo que
 ha hecho surgir todo un ecosistema de software para este tipo de
 dispositivos, así como nuevos modelos de negocios que van desde el
 uso del terminal móvil para la navegación tradicional punto-a-punto 
hasta la prestación de los llamados Servicios Basados en la Localización (LBS).

Un buen ejemplo del uso del GPS en la telefonía móvil son las 
aplicaciones que permiten conocer la posición de amigos cercanos
sobre un mapa base. Para ello basta con tener la aplicación
 respectiva para la plataforma deseada (Android, Bada, IOS, WP, Symbian)
 y permitir ser localizado por otros.

\footnote{Fuente : GPS~\cite{GPS}}